% --- INICIO DE PLANTILLA PERSONALIZADA ---
\documentclass[oneside,11pt]{Latex/Classes/PhDthesisPSnPDF}

% --- Paquetes Originales ---
\usepackage{blindtext}
\usepackage{actuarialangle} 
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow, array}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xparse}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[round, sort, numbers]{natbib}  
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

% Definición de colores
\definecolor{miblue}{RGB}{68, 114, 196}

% --- CAMBIO CRÍTICO 1: Usar \input para macros en el preámbulo ---
% \include da problemas antes del begin document. \input es seguro.
\input{Latex/Macros/MacroFile1}

% --- Definiciones de seguridad (por si la clase falla al cargar alguna variable) ---
\providecommand{\facultad}[1]{\def\lafacultad{#1}}
\providecommand{\escudofacultad}[1]{\def\elescudo{#1}}
\providecommand{\degree}[1]{\def\elgrado{#1}}
\providecommand{\director}[1]{\def\eldirector{#1}}
\providecommand{\lugar}[1]{\def\ellugar{#1}}
\providecommand{\degreedate}[1]{\def\lafecha{#1}}

% --- Configuración para bloques de código de R (Pandoc) ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                         DATOS (Conectados a RMarkdown)                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Análisis del comportamiento de los jugadores en función de la
ubicación geográfica y el género del videojuego: horas de uso y
frecuencia de sesiones}
\author{Estefani Carreño \\ Aziel Gonzalez}

% Lógica para Facultad: Si la defines en el YAML la usa, si no, usa la default

\facultad{Facultad de Ciencias Económicas y Sociales \\ Escuela de
Estadistica y Ciencias Actuariales}
  \escudofacultad{Latex/Classes/Escudos/faces}

\degree{Computación I}
\director{Jesús Ochoa \\ Oliver Triveño}
\degreedate{Abril 2026} 
\lugar{Caracas}

\portadatrue 

% Metadatos PDF
\keywords{}
\subject{}

% --- CORRECCIÓN PARA PANDOC NUEVO (Imágenes) ---
\makeatletter
\providecommand{\pandocbounded}[1]{#1}
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   DOCUMENTO                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                  PRÓLOGO                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\frontmatter

% Puedes agregar dedicatorias desde el YAML si quieres, o dejarlas fijas aquí

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   ÍNDICES                         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\tableofcontents



\cleardoublepage

  \cleardoublepage       % Empieza en página derecha (estándar en tesis)
  \chapter*{Resumen}     % Crea el título "Resumen" sin numeración (Capítulo *)
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % (Opcional) Lo añade al índice
  
  Resumen del trabajo de
investigación\ldots{}             % Aquí se pega el texto que escribiste en el YAML
  
  \cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   CONTENIDO (El Corazón)          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\def\baselinestretch{1.5}

% --- CAMBIO CRÍTICO 2: Aquí RMarkdown inyecta todo tu texto ---
\chapter*{Introducción}

Introducción del trabajo de investigación

\chapter{Planteamiento del Problema}

A pesar del enorme y constante crecimiento que ha experimentado la
industria global de los videojuegos en los últimos tiempos, existe una
necesidad de contar con estudios especializados. Estos análisis deben
centrarse en la recopilación y examen de ciertos datos específicos que
poseen la capacidad de influir de manera determinante en los patrones de
uso de los jugadores.

Ahora bien, dentro de estas variables críticas, destacan factores como
la localización geográfica de los usuarios y el tiempo de consumo que
estos dedican, siempre analizados en estrecha relación con el género de
juego en cuestión. Para profundizar en este entendimiento, resulta
fundamental abordar una serie de interrogantes que definen la dinámica
del sector:

\textbf{1.} ¿Cuáles son los géneros más populares en cada región y cómo
se relacionan con la intensidad y frecuencia de juego?~

\textbf{2.} ¿Se puede establecer una relación directa entre el tiempo
total invertido y la cantidad de sesiones semanales?~

Como consecuencia, esta fragmentación en el conocimiento existente
impide, por ejemplo, determinar si los patrones de consumo responden más
a factores culturales debido a su región o a características intrínsecas
de cada tipo de juego. Asimismo, dificulta la identificación de perfiles
de usuario basados en la intensidad de uso y su relación con la
frecuencia de acceso, información crucial para el diseño de experiencias
personalizadas.

Por tal motivo, la obtención de respuestas claras, detalladas y
fundamentadas a estas preguntas no es un mero ejercicio estadístico; es
una herramienta necesaria para alcanzar una comprensión integral del
comportamiento del mercado. Solo a través de este conocimiento, es
posible prever las reacciones de la audiencia y asegurar la efectividad
de las estrategias aplicadas a la hora de realizar el lanzamiento de un
nuevo producto.

\section{Justificación}

La relevancia de la presente investigación reside en la necesidad de
realizar un análisis de los entornos regionales durante la fase de
planeación de cualquier proyecto de software interactivo. Se observa que
el consumo de géneros específicos de videojuegos no es un fenómeno
uniforme, sino que presenta una variabilidad significativa condicionada
por factores ideológicos, culturales y geográficos propios de cada país
o continente. Esta diversificación en los patrones de uso constituye una
fuente de información de alto valor estratégico para las empresas del
sector.

Por otro lado, desde una perspectiva empresarial, la comprensión de
estas dinámicas regionales es un factor determinante para la viabilidad
económica y la sostenibilidad de las desarrolladoras. Dado que el
objetivo primordial de estas organizaciones es el lanzamiento de
productos de éxito que aseguren su permanencia en el mercado, resulta
imperativo analizar variables como la afinidad por género de juego y su
correlación directa con el tiempo de consumo por parte del usuario.

Finalmente, el estudio de estos indicadores permite establecer
proyecciones informadas sobre el desempeño comercial de un proyecto. Al
identificar qué géneros tienen mayor tracción en plazos de tiempo
determinados según la región, es posible obtener indicios tempranos
sobre el grado de aceptación y el éxito potencial que un desarrollo
podrá alcanzar en el futuro, minimizando así la incertidumbre en la toma
de decisiones.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Analizar la relación entre la ubicación geográfica y la preferencia de
género de videojuego, evaluando cómo estas variables influyen en los
patrones de intensidad y frecuencia de uso de los jugadores.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
  \item{Identificar cuáles son los géneros de juego más populares en cada ubicación para establecer el contexto del mercado.}
  \item{Comparar las horas de dedicación y frecuencia de sesiones semanales entre distintos géneros de videojuegos.}
  \item{Evaluar la distribución de las horas totales de juego registradas por los usuarios para identificar niveles de dedicación.}
  \item{verificar si existe una relación directa entre el tiempo total de juego y la frecuencia semanal.}
\end{itemize}

\section {Variables de estudio}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Variables consideradas} 
\resizebox{10cm}{!} {
\begin{tabular}{cll}
  \hline
  \textbf{TIPO} & \textbf{VARIABLE} & \textbf{DESCRIPCIÓN} \\ 
  \hline
  Categórica & Game Genre & Género del videojuego \\ 
  Categórica & Location & Locación donde jugó el videojuego (país) \\ 
  Numérica & Sessions Per Week & Cantidad de sesiones de juego a la semana \\
  Numérica & Playtime Hours & Horas totales dedicadas a jugar \\ 
   \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\section{Variables y Análisis}

El estudio se organiza en cuatro partes principales que permiten
entender el comportamiento del usuario desde distintas perspectivas:

\begin{itemize}
  \item{Género del videojuego y Locación donde se jugó el videojuego: Cruzamos el género del videojuego con la ubicación del jugador. Esto nos permite establecer el contexto del mercado e identificar si ciertos tipos de juegos son éxitos globales o si su popularidad depende de factores culturales de cada país.}
  \item{Cantidad de sesiones de juego a la semana y horas totales dedicadas a jugar: Comparamos las horas totales de juego con la frecuencia de sesiones semanales. Este análisis revela si el jugador prefiere sesiones largas y esporádicas o accesos cortos pero frecuentes, diferenciando el comportamiento según el género del videojuego.}
  \item{Horas totales dedicadas a jugar: Analizamos la distribución de las horas de juego para clasificar a los usuarios según su compromiso.}
  \item{Cantidad de sesiones de juego a la semana y horas totales dedicadas a jugar: Verificamos si hay una relación directa entre el tiempo total y la constancia semanal. El objetivo es determinar si un aumento en las sesiones se traduce necesariamente en una mayor cantidad de horas totales, validando la consistencia del jugador.}
\end{itemize}

\section{Periodo de Referencia}

Describir la fuente y el Periodo de Referencia utilizado en el trabajo
de investigación

\chapter{Marco Teórico}

\section{Bases Teóricas}

Resumen de las bases teoricas explicadas en el capitulo y su
importancia\\

\subsection{Definición 1}

Descripción de la definición 1\\

\subsection{Definición 2}

Descripción de la definición 2\\

\subsection{Definición n}

Descripción de la definición n\\

\chapter{Marco Metódico}

En esta sección se presentan las metodologías y/o test necesarios
relacionados con la práctica divulgada en el marco teórico, así como las
fuentes de datos.

\section{Bases metódicas utilizadas en el trabajo de investigación}

Desarrollo\\

\subsection{Item 1}

Descripción\\

\subsection{Item 2}

Descripción\\

\subsubsection{Item 2.2}

Descripción\\

\subsection{Item n}

Descripción\\

\chapter{Análisis de Resultados}

\{\small Este capítulo presenta los resultados obtenidos al aplicar las
metodologías descritas en el capítulo anterior, así como del análisis
estadístico descriptivo de las variables estudiadas y las ventajas y
desventajas al aplicar dichos tests.\}

\section{Presentación de resultados 1}

Descripción\\

\section{Presentación de resultados 2}

Descripción\\

\section{Presentación de resultados n}

Descripción\\

\chapter{Conclusiones y Recomendaciones}

\textbf{1.-} Conclusion 1 del trabajo de investigación.\\

\textbf{Recomendación} Recomendación 1 del trabajo de investigación.\\

\textbf{2.-} Conclusion 2 del trabajo de investigación.\\

\textbf{Recomendación} Recomendación 2 del trabajo de investigación.\\

\textbf{n.-} Conclusion n del trabajo de investigación.\\

\textbf{Recomendación} Recomendación n del trabajo de investigación.\\

\appendix
\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}}

\chapter{Anexo A}

\chapter{Anexo B}

\chapter{Anexo C}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   REFERENCIAS                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mantenemos la estructura natbib de tu plantilla
\renewcommand{\bibname}{Lista de Referencias}
\bibliographystyle{apalike} 
\bibliography{bibliografia.bib} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                   APÉNDICES                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
